\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ textcomp }
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue]{hyperref}

\textheight=220mm
\textwidth=160mm

\title{Школа анализа данных\\Машинное обучение, часть 1\\Теоретическое домашнее задание №2}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\voffset=-20mm
\hoffset=-17mm
\font\Got=eufm10 scaled\magstep2 \font\Got=eufm10

\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\tr}[1]{\text{tr}{#1}}
\newcommand\cond[1][]{\:#1\vert\:}

\renewcommand{\figurename}{}
\renewcommand\thefigure{{}} 


\makeatletter
\long\def\@makecaption#1#2{%       
\vskip\abovecaptionskip\footnotesize
\sbox\@tempboxa{#2}         % place contents of #2 into a scratch TeX box
\ifdim \wd\@tempboxa = 0pt  % test if scratch box has zero width
   \centering #1 \par       % if yes, typeset only #1 (the float's name and number)
\else                       % if no, proceed with default definition
   \sbox\@tempboxa{#1 #2}%
   \ifdim \wd\@tempboxa >\hsize
     #1 #2\par
   \else
     \global \@minipagefalse
     \hb@xt@\hsize{\hfil\box\@tempboxa\hfil}%
   \fi
\fi
\vskip\belowcaptionskip}
\makeatother
\maketitle

Решите предложенные задачи. Решения необходимо оформить в виде PDF документа. Каждая задача должна быть подробно обоснована, задачи без обоснования не засчитываются. Решения пишутся в свободной форме, однако так, чтобы проверяющие смогли разобраться. Если проверяющие не смогут разобраться в решении какой-нибудь задачи, то она автоматически не засчитывается.

\bigskip

\bigskip
\textbf{Задача 1 (1.5 балла). Метрические методы, kNN, проклятие размерности.} 

Рассмотрим $l$ точек, распределенных равномерно по объему $n$-мерного единичного шара с центром в~нуле. Предположим, что мы хотим применить метод ближайшего соседа для точки начала координат. Зададимся вопросом, на каком расстоянии будет расположен ближайший объект. Для ответа на этот вопрос выведите выражение для \textbf{медианы} расстояния от начала координат до ближайшего объекта. Чтобы проинтерпретировать полученный результат, подставьте в формулу конкретные значения: $l=500$~и~$n=10$. Покажите, как будет меняться значение медианы при дальнейшем увеличении размерности пространства при фиксированном количестве точек и постройте график этой зависимости. Поясните, в чем состоит проклятие размерности и почему полученная для медианы формула наглядно его демонстрирует. Для размерности~$n$ посчитайте, сколько точек $l=f(n)$ необходимо взять, чтобы побороть проклятье размерности. 


\bigskip

\bigskip

\textbf{Задача 2 (1 балл). Число степеней свободы алгоритма обучения.}
\begin{figure}[htbp]
\begin{multicols}{2}
\center
\includegraphics[width=\linewidth]{lr_.png}
{Линейная модель}
\label{lin}
\center
\includegraphics[width=\linewidth]{knn_.png}
{Метод ближайших соседей}
\label{knn}

\end{multicols}

\end{figure}

Известно, что чем больше у метода машинного обучения настраиваемых параметров, тем больше он склонен к переобучению. Действительно, склонность к переобучению свидетельствует о <<гибкости>> модели, а <<гибкость>> говорит о большом количестве <<степеней свободы>> модели или, другими словами, параметров.  Здесь под <<гибкостью>> будем неформально подразумевать способность алгоритма подстроиться под любые данные.

Рассмотрим несколько моделей. Линейные алгоритмы классификации имеют порядка $n$ настраиваемых параметров (вектор весов), где $n$ --- размерность признакового пространства объектов. На левом рисунке показан результат работы линейного алгоритма для случая бинарной классификации в~двумерном пространстве. Метод $k$ ближайших соседей (kNN) имеет один настраиваемый параметр~$k$, число соседей. На правом рисунке показан результат работы обученного kNN на тех же данных.	
	
На этих примерах можно легко видеть, что kNN куда более <<гибок>>, чем линейная модель. Однако kNN обладает всего одним параметром (число соседей), а линейная модель целым набором из $n$ параметров. Почему так происходит? Что не так с приведенными выше рассуждениями?


\bigskip

\bigskip
\textbf{Задача 3 (1.5 балла) Кривые ROC и Precision-Recall.}

Как известно, ROC и Precision-Recall (PR) кривые строятся по точкам, соответствующим результатам классификации при различных значениях порога, и каждая из кривых соединяет две диагонально противоположные точки квадрата $[0,1]^2$. Опишите более детально поведение этих кривых, а именно:
\begin{enumerate}
    \item (0.25 балла) Всегда ли ROC-кривая не убывает?
    \item (0.25 балла) Всегда ли PR-кривая не возрастает?
    \item (0.5 балла) В каких случаях предпочтительнее использовать ROC, а в каких PR кривую?
    \item (0.5 балла) Предложите алгоритм, который за $O(n\log n)$ вычисляет площадь под PR-кривой (иногда эту величину называют Average Precision (AP), хотя не все согласны с такой терминологией).
\end{enumerate}

\bigskip

\bigskip

\textbf{Задача 4 (1 балл) ROC AUC}. 

Определим понятие доли дефектных пар ответов классификатора. Пусть дан классификатор~$a(x)$,
который возвращает оценки принадлежности объектов
классам: чем больше ответ классификатора, тем более он уверен в том, что данный объект
относится к классу~<<$+1$>>.
Отсортируем все объекты по неубыванию ответа классификатора~$a$:~$x_{(1)}, \dots, x_{(\ell)}$.
Обозначим истинные ответы на этих объектах через~$y_{(1)}, \dots, y_{(\ell)}$.
Тогда доля дефектных пар записывается как
\[
    \text{DP}(a, X^\ell)
    =
    \frac{2}{\ell (\ell - 1)}
    \sum_{i < j}^{\ell}
        \left[
            y_{(i)} > y_{(j)}
        \right].
\]

Как данный функционал связан с AUC~(площадью под ROC-кривой)?
Ответ должен быть дан в виде формулы, связывающей DP и AUC.

\bigskip

\textbf{Задача 5 (2 балла). Метрики качества.}

Для каждой задачи машинного обучения есть множество различных метрик, оценивающих качество ее решения. При этом на практике иногда оказывается, что по одной метрике алгоритм может иметь более высокое качество, а по другой~--- более низкое. Предположим, что мы хотим сравнить между собой два алгоритма бинарной классификации, предсказывающих вероятность принадлежности одному из классов. Качество алгоритмов оценивается на тестовой выборке из \textbf{пяти}  объектов.  Оказывается, что по метрике A первый алгоритм превосходит второй, а по метрике B второй алгоритм превосходит первый. Приведите примеры тестовых меток $y$ и векторов предсказаний $\tilde{y}_1$ и $\tilde{y}_2$ в случае каждой пары метрик A и B:
\begin{enumerate}
    \item A — auc-roc, B — log-loss;
    \item A — precision (при пороге 0.5), B — auc-roc;
    \item A — precision (при пороге 0.5), B — recall (при пороге 0.5);
    \item A — F1-score (при пороге доставляющем максимум), B — auc-roc.
\end{enumerate}


\bigskip

\bigskip
\textbf{Задача 6 (1.5 балла). Метрики качества.}

Костя участвует в конкурсе по анализу данных, в котором нужно
решить задачу бинарной классификации, в которой для оценивания качества  используется функционал ошибки Mean Absolute Error (MAE):
        $$Q(\vec{y},\tilde{\vec{y}}) = \frac{1}{l}\sum_{i=1}^l |y_i-\tilde y_i|,
    \quad \vec{y} \in \{0, 1\}^l,\quad \tilde{\vec{y}} \in [0, 1]^l,$$
        где $l$~---~количество обучающих объектов, $\vec{y}$~---~вектор истинных классов объектов,
    $\tilde{\vec{y}}$ --- вектор предсказанных <<степеней принадлежности>> классу 1,
    качество которого и оценивается. Костя заметил, что качество предсказания на скрытой выборке,
    которая доступна только организаторам конкурса, часто улучшается, если сдвинуть прогноз $\tilde y_i$ в один из концов отрезка $[0,1]$ для каждого объекта $i$.
    Объясните, почему Костины действия привели к улучшению качества предсказания. 
    При каких обстоятельствах Костя мог провернуть такой трюк? Всегда ли такое возможно?
    
    \textbf{Подсказка}: Сделайте предположение, что объект с номером $i$ принадлежит классу 1 с истинной вероятностью $p_i$.\\
        
    \textbf{*} Оцениваться будут рассуждения, каким условиям должны удовлетворять предсказания, чтобы Костина идея сработала, а также подтверждающие и/или опровергающие примеры.
    
\bigskip

\bigskip

\textbf{Задача 7 (1.5 балла). SVM, функция потерь.}

Классический линейный метод опорных векторов приводит к задаче квадратичного программирования:
	\begin{equation*}
		\frac{1}{2}\|\vec{w}\|^2 + C\sum_{n=1}^N \xi_n \to \min_{\vec{w},\vec{\xi}}, \quad \text{s.t.} \quad y_n \vec{w}^T\vec{x}_n \geq 1 - \xi_n, \quad \xi_n \geq 0 \quad \forall n.
	\end{equation*}
	Какую функцию потерь оптимизирует линейный метод опорных векторов? Постройте задачу квадратичного программирования аналогичную SVM, но для оптимизации функции потерь:
	$$\mathcal{L}(M) = 
		\begin{cases} 
			(M-1)^2, &\quad M < 1 \\ 
			0, &\quad M \geq 1,
		\end{cases}
	$$
	где $M = y(\vec{w}^T\vec{x}-\vec{w}_0)$~--- отступ объекта $\vec x$.
	Выпишите двойственную к ней задачу.
    
\end{document}
